@inproceedings{Maria-De-Paolis:JEP-TALN:2024,
    author = "Maria De Paolis, Bianca",
    title = "Allongement vocalique en italien L2 et en fran\c{c}ais L2 : une marque de focalisation ?",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes des 35\`emes Journ\'ees d'\'Etudes sur la Parole",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "242-251",
    note = "",
    abstract = "Notre \'etude explore le r\^ole de la dur\'ee vocalique comme indice de focalisation, \`a la fois en italien et en fran\c{c}ais, tant pour les locuteurs natifs que pour les apprenants L2. Nous visons \`a d\'ecrire l'influence potentielle de la L1 sur la L2 concernant cet indice. L'analyse porte sur la parole \'elicit\'ee de 60 participants, r\'epartis en quatre groupes : 15 italophones natifs, 15 francophones natifs, 15 apprenants francophones d'italien L2 et 15 apprenants italophones de fran\c{c}ais L2. Les locuteurs ont produit le m\^eme constituant cible en quatre conditions informationnelles : background, focalisation large,focalisation \'etroite identificative, focalisation \'etroite corrective. Les r\'esultats montrent une influence du contexte informationnel sur la dur\'ee des voyelles accentu\'ees chez les natifs italophones, mais pas chez les natifs fran\c{c}ais. Cette divergence se refl\`ete chez les apprenants : les apprenants italophones de fran\c{c}ais ajustent la dur\'ee des voyelles accentu\'ee selon la condition informationnelle, tandis que les francophones apprenant l'italien ne le font pas. Nous discutons ces r\'esultats en lien avec d'autres marqueurs prosodiques et syntaxiques de focus, en tenant compte des diff\'erences typologiques entre l'italien et le fran\c{c}ais et des th\'eories sur l'acquisition de la prosodie en L2.",
    keywords = "focus,dur\'ee vocalique,parole non-native,acquisition prosodie L2,fran\c{c}ais,italien",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/3889.pdf"
}
